\section{Электрон-фононное взаимодействие}
В данном разделе мы рассмотрим модель электрон-фононного взаимодействия,
которая позволяет правильно описать температурные зависимости спектра. 
По существу, электрон-фононное взаимодействие аналогично электрон-фотонному.
Есть известные выражениия для распределения фононов по энергиям при заданной
температуре (распределение Бозе-Эйнштейна), которое, в конечном счёте, используется
для нахождения соответствующих характеристик спектра.

Невозмущённый гамильтониан спин-орбитального взаимодействия для нулевого и первого
возмущённого уровней с заданным спином даётся формулой \ref{H_0}. 
Здесь $\hbar \Delta$ -- величина соответствующего тонкого расщепления,
$\sigma_z$ -- матрица Паули. Отметим, что электрон-фононное взаимодействие не 
изменяет спинового состояния электрона, поэтому можно рассматривать тонкое расщепление
с одним заданным спиновым состоянием, но с разными проекциями момента импульса.

\begin{equation}
    \label{H_0}
    H_0 = \pm \frac{1}{2} \hbar \Delta \sigma_z.
\end{equation}

Гамильтониан фононного газа описывается формулой \ref{H_P}. Здесь суммирование
проводится по двум поляризациям $p$ и по всем волновым векторам $k$; $\hbar \omega_k$ --
энергия соответствующего фонона с волновым вектором $k$, $a^{\dagger}_{p, k}$ и
$a_{p, k}$ -- операторы рождения и уничтожения. 

\begin{equation}
    \label{H_P}
    \hat{H}_P = \sum_{p, k} \hbar \omega_k a^{\dagger}_{p, k} a_{p, k}.
\end{equation}

Формула \ref{V_{e-p}} задаёт возмущение, вызванное электрон-фононным взаимодействием.
Здесь $\sigma_{-} и \sigma_{+}$ -- соответствующие операторы повышения и понижения
орибтального состояния электрона. Ясно, что определённое изменение орбитального момента
электрона сопровождается поглощением фонона с определённой поляризацией. Коэффициент
$\chi_k$ задаёт частоту электрон-фононного взаимодействия. Известно, что 
$\overline{|\chi_k|^2} \approx \chi \omega$, где $\chi$ -- константа. Усреднение берётся
по всем модам $k$ с частотой $\omega$.

\begin{equation}
    \label{V_{e-p}}
    \hat{V}_{e-p} = \sum_{k} \hbar \chi_k \left[\sigma_{+}\left(a_{-, k}
    + a^{\dagger}_{-, k} \right) + \sigma_{-} \left(a_{+, k} + a^{\dagger}_{+, k}
     \right)   \right].
\end{equation}


\subsection{Первый порядок возмущения}
Рассмотрим \ref{V_{e-p}} как возмущение, зависящее от времени. Тогда в первом порядке
малости имеем выражения для скоростей переходов \ref{Gamma+} и \ref{Gamma-}. 
Эти величины соответствуют обратной величине времени релаксации, соответственно,
именно они задают характерную ширину уровня. Здесь $n_{-, k}$-- количество 
фононов с соответствующей поляризацией и волновым вектором, $\delta$ -- дельта-функция
Дирака. Заметим, что данные переходы соответвуют однофононному поглощению (случай (а)
на рис. \ref{J-T effect}).

\begin{equation}
    \label{Gamma+}
    \gamma_+ = 2\pi \sum_{k}n_{-, k}|\chi_k^2|\delta (\Delta - \omega_k),
\end{equation}

\begin{equation}
    \label{Gamma-}
    \gamma_- = 2\pi \sum_{k}(n_{+, k}+1)|\chi_k^2|\delta (\Delta - \omega_k).
\end{equation}

Учитывая, что плотность состояний $\rho(\omega) = \rho \omega^2$, где $\rho$ - константа,
получаем выражения \ref{Gamma+2}, \ref{Gamma-2}. 

\begin{equation}
    \label{Gamma+2}
    \gamma_+ = 2\pi \chi \rho \Delta^3 n(\Delta, T),
\end{equation}

\begin{equation}
    \label{Gamma-2}
    \gamma_- = 2\pi \chi \rho \Delta^3 \left( n(\Delta, T)+1 \right).
\end{equation}

Распределение Бозе-Эйнштейна даётся формулой \ref{Bose-Einstain distribution}.
При больших температурах, таких, чтобы экспоненту можно было разложить в ряд Тейлора 
$T > 2.4 \text{ К}$, скорости соответствующих переходов приближённо задаются 
формулой \ref{Gamma}.

\begin{equation}
    \label{Bose-Einstain distribution}
    n(\Delta, T) = \frac{1}{\exp(\frac{\hbar \Delta}{k_{B}T})-1}.
\end{equation}

\begin{equation}
    \label{Gamma}
    \gamma_{+} \approx \gamma_{-} \approx 2\pi \chi \rho \Delta^2 \frac{k_{B}T}{\hbar}.
\end{equation}


Видно, что в первом порядке возмущения зависимость ширины линии перехода от температуры
квадратична. Однако такое рассмотрение правильно описывает экспериментальные данные
только до температур $T \sim 20 \text{ К}$. При температурах выше указанной доминирующим
становится двухфононный процесс.

\subsection{Второй порядок возмущения}
Из вида возмущения \ref{V_{e-p}} следует, что для GeV-центров допускаются только
процессы рассеяния фононов (c), рис. \ref{J-T effect}, в отличие от NV-центров, где
доминирующим является Рамановский процесс (b). Однако есть в алмазе есть механическое
напряжение, то процесс (b) становится возможным и для GeV-центров окраски. 

Во втором порядке возмущения имеем формулу \ref{Gamma_b} для скорости переходов.
Из неё также следует формула \ref{Gamma_b2}. Здесть $\Omega$ -- максимальная
частота колебаний в алмазе, или Дебаевская частота.

\begin{equation}
    \label{Gamma_b}
    \gamma_{-} = 2\pi \hbar^2 \sum_{k, q}n_{-, k}\left(n_{+, q} + 1 \right) 
    |\chi_k^2||\chi_q^2|\left|\frac{1}{\Delta - \omega_k} + \frac{1}{\Delta + \omega_k
    } \right|^2 \delta\left(\Delta - \omega_k + \omega_q \right)
\end{equation}

\begin{equation}
    \label{Gamma_b2}
    \gamma_{-} = 2 \pi \hbar^2 \int_{0}^{\Omega} n\left(\Delta + \omega, T\right)
    \left(n\left(\omega, T \right) + 1\right) \overline{\left|\gamma_k \left(
        \Delta + \omega
    \right)\right|^2}\overline{\left|\chi_q\left(\omega\right)\right|^2}\left|
    \frac{1}{\Delta - \omega} + \frac{1}{\Delta + \omega}\right|^2\rho\left(\Delta + \omega
    \right)\rho\left(\omega\right)d\omega
\end{equation}


Как известно, температура дебая для алмаза $\Theta = 2230 \text{ К}$, что позволяет
использовать приближение $\Omega \gg \omega \gg \Delta$. В таком случае формула
\ref{Gamma_b2} переходит в формулу \ref{Gamma_b_final}. Отсюда исходит, что ширина
линии зависит от температуры $\propto T^3$. 

\begin{equation}
    \label{Gamma_b_final}
    \gamma_{-} \approx \gamma_{+} \approx 2 \pi \hbar^2 \Delta^2 \chi^2 \rho^2
    \int_{0}^{\infty} n\left(\omega, T\right)\left(n\left(\omega, T\right)+1\right)
    \omega^2 d\omega = \frac{2 \pi^3}{3\hbar}\Delta^2 \chi^2 \rho^2 k_{B}^3 T^3.
\end{equation}



